% Cap 9 Menores, Árvores e QBO

Objetivo: dar uma ideia da prova do ``Minor Theorem'' [Robertson e
  Seymour]: ``Em todo conjunto infinito de grafos existem dois tais que um
é menor do outro''.

\section{Quase-boa-ordem (\qbo), ou well-quasi-ordering}

Uma relação~\emph{reflexiva} (\(a\sim a\) para todo~\(a\))
e~\emph{transitiva} (se \(a\sim b\) e~\(b\sim c\), então~\(a\sim c\)) é
chamada uma~\defi{quase-ordem} (q.o).

Uma \qo\ `\(\preqeq\)' que é anti-simétrica (\(x\preceq y\preceq z\implies
x=y\) é uma \defi{ordem parcial}.

Uma \qo\ `\(\preceq\)' sobre um conjunto infinito~\(X\) é uma Quase-boa-ordem
(\qbo) se para~\emph{toda} sequência infinita~\(x_0,x_1,\ldots\) em~\(X\)
existem índices~\(i<j\) tais que~\(x_i\preceq x_j\). Dizemos que os
elementos de~\(X\) são \defi{quase-bem-ordenados} e que~\((X,\preceq)\) é
quase-bem-ordenado (\qbo).

Um par~\((x_i,x_j)\) onde~\(i < j\) e~\(x_i\preceq x_j\) é chamado um
\defi{par bom}. Uma sequência que contém um par bom é chamada
uma~\defi{sequência boa}.

Assim, uma \qo\ sobre~\(X\) é uma \qbo\ se e só se toda sequência infinita
em~\(X\) é boa.

Uma sequência infinita é~\defi{ruim} se não é boa.

Uma~\defi{anticadeia} (\defi{antichain}) em~\(X\) é um
conjunto~\(Y\subseteq X\) tal que quaisquer dois de seus elementos são
incomparáveis.

Diemos que~\(x\prec y\) se~\(x\preceq y\) e~\(y\not\preceq x\).
